# Проектное решение: универсальный формат хранения и обмена машиночитаемыми нормативными правовыми актами

## Различия между API Банка Информации НПА и контейнером хранения/передачи


### Авторы проекта:

Лахтин Станислав

Королева Мария


### Эксперты:

Аникин Максим

Будников Константин

Стрельцов Алексей


Ред. от 09.08.2022 г.

---

Электронный сервис, осуществляющий унифицированный способ хранения, представления и поиска нормативных правовых актов называется в рамках спецификации БАНКОМ НОРМАТИВНЫХ ПРАВОВЫХ АКТОВ.

Его функционирование стандартизировано в интересах создания систем “федерализации”, позволяя обмениваться нормативно-справочной информацией, нормативными правовыми актами с целью пополнения конкретных банков унифицированным способом. Программа, имеющая возможность взаимодействовать с ДОКУМЕНТАМИ формата *.law может иметь возможность работать с любым совместимым БАНКОМ.

При этом формализовывается только интерфейс взаимодействия БАНКА, но не способ реализации или технология или языки программирования, используемые СУБД и т.п.

Это закладывает основу под эволюционное развитие как БАНКОВ, так и технологии в целом.

    Отдельный ДОКУМЕНТ НПА в процессе эксплуатации может существовать в виде двух отдельных сущностей — в виде ДОКУМЕНТА в формате *.law и в виде формализованных вызовов сетевого сервиса.

Нужно понимать, что оба представления ДОКУМЕНТА полностью интероперабельны между собой. Файл в формате *.law является сериализованной версией размещенной в БАНКЕ версии ДОКУМЕНТА.

Формализация интерфейса БАНКА описывается отдельной спецификацией и выходит за рамки этого документа.

## Несколько слов о выборе технологии кодирования информации

Эффективный формат кодирования объектных данных (не важно, для какой цели: хранение или передача) определяется пересечением n-мерного пространства признаков. Выбирая признаки на основании особенностей предметной области и планируемого применения, можно определить, какой формат (с точки зрения соответствия атрибутного состава признаков) подходит наилучшим образом.

Наиболее важными являются следующие измерения:

1. 	Самодокументированность/Словарность;
2. 	Проверяемость;
3. 	Текстовость/бинарность;
4. 	Способ расширяемости/ограниченности;
5. 	Конкретная предназначенность/общего назначения;
6. 	Содержащий только данные/содержащий код и данные.

### Самодокументированность/словарность

Формат кодирования информации предполагает либо передачу сведений о внутренней структуре закодированной информации, в том числе об именах атрибутов, либо требует сведений о «словаре», который описывает ОТДЕЛЬНО от закодированной информации сведения о том, чем является или не является конкретный атрибут или экземпляр данных.

> Примером первого является формат XML или JSON, а примером второго является, например, RADIUS TypeField (RFC 2865) или другие форматы (ANS.1, ITU X.680 и/или закодированные Octet Encoding Rules (OER) как определено в ITU X.696), основанные на передаче размера/кода/тела атрибута.

Достоинства обоих подходов таковы:

1. 	Самодокументированные форматы позволяют работать с экземплярами данных без сведений о словарях на основании только той информации, которая есть в самом экземпляре данных. Это резко сокращает сложность разработки и интеграции систем.

2. 	Словарные форматы исключительно эффективны по размеру, поскольку сведения об именах закодированы и не передаются каждый раз.

Заметим, что самодокументируемые форматы почти всегда могут имитировать форматы со словарем, но не наоборот. Например, JSON может передавать имена атрибутов в виде кода, сокращающего объем передаваемых данных. Однако, эффективности плотности кодируемых данных словарных форматов все равно не достичь по причине необходимости передачи закрывающих и открывающих символов (кавычек и скобок), разделителей (двоеточий) и основанности на строках, а не на бинарных данных.

### Проверяемость

Заметим, что здесь идет речь не о формальных нарушениях формата кодирования (использования недопустимых символов или незакрытые теги), а о нарушении пользовательского формата данных, определяемых логикой работы прикладного ПО. В нашем случае — это ошибки в формате кодирования НПА.

Если формат кодирования поддерживает формализованный способ проверки корректности конкретного экземпляра данных на полноту атрибутной модели, корректности типов данных и т.п., то такой формат является проверяемым/валидируемым.

> Например, XML является валидируемым типом, поскольку имеет возможность описания с помощью технологии XML Schema Definition — языка описания структуры XML-документа (XSD — XML Schema Definition). Спецификация XML Schema является рекомендацией W3C.

JSON также имеет возможность применения аналогичной технологии, которая называется JSON Schema.

Такое описание позволяет осуществлять формальный контроль сериализованных данных без знания предметной области. Это ключевая функциональность с точки зрения возможности обмена информацией.

HTML, к примеру, **не является валидируемым форматом** на уровне пользовательских данных. При этом имеет соглашение о собственном формате и допустимых тегах (элементах) и их атрибутах (значениях), а крайняя опубликованная версия имеет возможность использования произвольных тегов, но не имеет инструментов валидации объектной модели на наличие/отсутствие указанных тегов.

Другими словами, пользовательская объектная модель в формате HTML не имеет встроенных возможностей быть проверенной на корректность/консистентность.

### Текстовость/двоичность

Текстовые данные — это форма двоичных данных. Строка или строковый литерал — это последовательность байт с конкретными требованиями к возможным значениям этих байт.

В том случае, если в рамках работы системы не стоит остро вопрос размера сериализованных (закодированных для сохранения или передачи по каналам связи) данных, использование строкового или байтового представления не имеет большой разницы.

Использование двоичных форматов увеличивает эффективность (плотность) хранимых данных без потерь как минимум вдвое на строковых данных в формате ASCII. Однако, на UTF8 и подобных многобайтовых кодировках выигрыш будет уже не так очевиден, но он все равно будет, как минимум на кодировании имен атрибутов (речь идет о форматах CBOR, MessagePack, Apache Avro и подобных). Еще больше он будет в случаях, когда словарь возможных значений символов существенно ограничен.

Использование или неиспользование байтовых средств кодирования строковых или объектных сериализованных данных является в большинстве случаев (за исключением телекоммуникационных и подобных задач) вопросом поздней оптимизации и может быть элегантно реализован на уровне описания файла манифеста.

### Способ расширяемости/ограниченности

Форматы хранения обязаны обеспечивать возможность эволюционного развития. При этом расширение структуры и/или атрибутного состава хранящихся данных должно обеспечивать корректную обработку таким ПО, которое не имеет сведений о том, как следует обрабатывать неизвестные структурные элементы.

Реализация данной характеристики может включать возможность расширения словарей значений атрибутного состава, расширение поддерживаемых структур, усложнение требований к существующим атрибутам. При этом, устаревшие и/или отменённые атрибуты могут как поддерживаться, так и не поддерживаться новыми версиями ПО.

Для обеспечения идентификации спецификации могут использоваться идентификаторы версии схемы данных или непосредственные ссылки на средства системонезависимой проверки формата. Основанные, например, на технологиях XML Schema Definition или JSON Schema и подобных.

В итоге формат может обладать такими атрибутами (в рамках текущей характеристики):

1.	Способ определения версии формата данных;

2.	Наличие или отсутствие расширяемой модели атрибутов и структур данных;

3.	Способ проверки корректности формата данных (или отсутствие такового).

### Конкретная специализированность/общего назначения

Форматы разделяются на специализированные и общего назначения. Например, существующий формат допечатной разметки простой текстовой информации markDown является форматом общего назначения. Равно как и docx или OpenXML, он не имеет никаких поддерживаемых в рамках формата сведений о предметной области и может содержать произвольную текстовую информацию.

С другой стороны, специализированные форматы данных как правило содержат сведения об узкой предметной области. Данные такого рода тесно связаны с обрабатывающим эти данные программным обеспечением. Чаще всего это сериализованные (или маршализуемые) данные в различных форматах кодирования (обычно, XML, CBOR, MessagePck, ANS.1, JSON и так далее).

В случае описываемого перспективного формата НПА речь идёт о специализированном контейнере, основанном на знаниях о предметной области. Структурные элементы контейнера учитывают лексику, синтаксис и структуру нормативных правовых актов, содержат дополнительные сведения о документе, позволяющие программному продукту осуществлять более глубокий анализ.

### Содержащий только данные/содержащий код и данные

Форматы обмена информацией могут содержать как данные, так и элементы выполняемых программ.

> Например, формат HTML позволяет хранить помещённые в него скрипты на языке JavaScript и объекты подготовленные для исполнения в виртуальном окружении страницы браузера на базе технологии WebAssembly. Формат DOCX (Microsoft) содержит возможность размещения в рамках контейнера документа исполняемых программ — скриптов. Совершенно очевидно, что это является потенциальной уязвимостью в рамках создаваемых систем.

Опасность представляет не столько факт передачи элементов программ в виде данных, сколько поведение приложения, ориентированного на работу с такими данными по умолчанию. Так, открытие в браузере HTML файла предполагает автоматическое исполнение содержащейся в тексте документа программы. Безусловно, современные браузеры осуществляют массу проверок, препятствующих злонамеренному использованию данных, однако, существует неопределённость, связанная с тем, что эксплуатант системы не может в точности знать, каким образом и в каком конкретно ПО будут использоваться подобные данные.
